\chapter*{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{99}

% Technologies et plateformes utilisées dans le projet
\bibitem{nextjs} Next.js Documentation, \textit{Next.js Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://nextjs.org/docs} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{tailwind} Tailwind CSS Documentation, \textit{Tailwind CSS Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://tailwindcss.com/docs} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{chartjs} Chart.js Documentation, \textit{Chart.js Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.chartjs.org/docs/latest/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{nestjs} NestJS Documentation, \textit{NestJS Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://docs.nestjs.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{supabase} Supabase Documentation, \textit{Supabase Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://supabase.com/docs} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{prisma} Prisma ORM Documentation, \textit{Prisma Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.prisma.io/docs} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{postgresql} PostgreSQL Documentation, \textit{PostgreSQL Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.postgresql.org/docs/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{ga4} Google Analytics 4, \textit{GA4 Developer Documentation}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://developers.google.com/analytics} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{meta} Meta for Developers, \textit{Graph API \& Instagram Basic Display API}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://developers.facebook.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{linkedin} LinkedIn Marketing Developer Platform, \textit{LinkedIn Ads API Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://learn.microsoft.com/linkedin/marketing/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{gcp} Google Cloud, \textit{Google Cloud Documentation}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://cloud.google.com/docs} (Consulté le : 2024-09-01).

% Outils d'analytique et de visualisation (comparatifs)
\bibitem{lookerstudio} Looker Studio (ex Google Data Studio), \textit{Aide Looker Studio}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://support.google.com/looker-studio} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{tableau} Tableau Software, \textit{Tableau Help}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://help.tableau.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{powerbi} Microsoft Power BI, \textit{Documentation officielle}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://learn.microsoft.com/power-bi/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{qlik} Qlik, \textit{Qlik Help}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://help.qlik.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{d3} D3.js, \textit{API Reference}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://github.com/d3/d3/wiki} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{plotly} Plotly.js, \textit{Plotly.js Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://plotly.com/javascript/} (Consulté le : 2024-09-01).

% Solutions marketing intégrées et agrégateurs
\bibitem{hubspot} HubSpot, \textit{Analytics Tools Documentation}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://knowledge.hubspot.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{semrush} SEMrush, \textit{Knowledge Base}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.semrush.com/kb/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{zoho} Zoho Analytics, \textit{Help Center}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.zoho.com/analytics/help/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{supermetrics} Supermetrics, \textit{Documentation}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://support.supermetrics.com/} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{zapier} Zapier, \textit{Zapier Platform Docs}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://platform.zapier.com/docs} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{make} Make (ex Integromat), \textit{Make Help Center}, [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.make.com/en/help} (Consulté le : 2024-09-01).

% Références générales et méthodologies
\bibitem{gartner2022} Gartner, \textit{Gartner Research \& Insights 2022} (Statistiques sur l'usage des données), [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.gartner.com/en/research} (Consulté le : 2024-09-01).
\bibitem{uml} Object Management Group (OMG), \textit{Unified Modeling Language (UML) Version 2.5.1}, Document formel, 2017. Disponible sur : \url{https://www.omg.org/spec/UML/2.5.1/} (Consulté le : 2024-09-01).
\end{thebibliography}
