\chapter*{Conclusion générale}

Ce Projet de Fin d'Études réalisé au sein de MEDIASSIVE m'a permis de participer à la conception, au développement, au déploiement et à l'évaluation de FinderrLink, une plateforme SaaS destinée à faciliter la mise en relation entre freelances, entreprises et agences. Ce projet répond à un besoin réel de centralisation des profils, des missions, des candidatures, des échanges et des notifications dans un environnement unique, structuré et sécurisé.

Durant cette mission, j'ai occupé le rôle de chef d'équipe stagiaire, développeur full-stack et responsable du déploiement. Mon intervention a couvert plusieurs aspects : le développement frontend et backend, l'intégration des services, la coordination des membres de l'équipe, le suivi des tâches, la validation des livrables et la mise en ligne de la plateforme. Cette expérience m'a permis de travailler dans un contexte proche d'un environnement professionnel réel, avec des contraintes techniques, organisationnelles et humaines.

FinderrLink a été conçu autour de plusieurs rôles : Freelance, Entreprise, Agence et Administrateur. Chaque rôle dispose de fonctionnalités adaptées à ses besoins grâce à un système de gestion des permissions basé sur le RBAC. La plateforme permet notamment la gestion des profils, la publication et la recherche de missions, le suivi des candidatures, la messagerie, les notifications et l'utilisation d'un assistant intelligent. L'agence occupe une place particulière grâce à son rôle hybride, lui permettant à la fois de publier des missions et de postuler à des opportunités.

Sur le plan technique, la solution repose sur une architecture full-stack moderne composée d'un frontend Next.js, d'un backend NestJS, d'une base de données PostgreSQL, d'un service IA en Python et d'un environnement de déploiement basé sur Docker, Nginx et un serveur VPS. Cette architecture a permis de séparer les responsabilités, de faciliter la maintenance et de préparer la plateforme à une évolution future.

La phase d'évaluation a permis de vérifier le bon fonctionnement général de la plateforme à travers des tests manuels, des validations backend, des essais sur l'assistant IA et un test de charge avec k6. Les résultats obtenus montrent que FinderrLink fonctionne correctement dans son état actuel, tout en mettant en évidence certaines limites et pistes d'amélioration.

Ce stage m'a apporté une expérience importante sur les plans technique et organisationnel. Il m'a permis de renforcer mes compétences en développement web, en intégration, en déploiement, en gestion de projet et en coordination d'équipe. Enfin, FinderrLink reste une plateforme évolutive : ses perspectives futures incluent l'amélioration des performances, l'ajout de tests automatisés, la visioconférence, le support multilingue, l'IA agentique et le développement d'une application mobile native.
