\section*{\Huge Remerciements}

\vspace{0.7cm}

\begin{spacing}{1.35}
Je tiens tout d’abord à exprimer ma profonde gratitude à mes parents, pour leur soutien permanent, leurs encouragements et leur confiance tout au long de mon parcours académique. Leur présence, leurs sacrifices et leur accompagnement ont constitué une source essentielle de motivation durant la réalisation de ce Projet de Fin d’Études.

Je souhaite également remercier mes amis et mes proches pour leur soutien moral, leurs conseils et leurs encouragements, qui m’ont aidé à avancer avec sérieux et détermination tout au long de cette expérience.

J’adresse mes sincères remerciements à M. Reda Alami, CEO de MEDIASSIVE et tuteur au sein de l’entreprise, pour son encadrement, sa disponibilité, ses orientations pertinentes et la confiance qu’il m’a accordée durant la réalisation de ce projet. Ses conseils ont grandement contribué à l’avancement et à la réussite du projet FinderrLink.

Je remercie également Mme Chaimae Mezouri, Développeuse IA, pour son accompagnement et ses échanges autour des aspects liés à l’intelligence artificielle du projet, ainsi que M. Noeam El Afia, UI/UX Designer, pour sa contribution à la réflexion autour de l’expérience utilisateur et de l’interface graphique.

Enfin, je tiens à remercier l’ensemble de mes enseignants ainsi que l’École Marocaine des Sciences de l’Ingénieur pour la qualité de la formation reçue, l’accompagnement pédagogique et les connaissances acquises tout au long de mon cursus. Ces acquis m’ont permis de mener à bien ce projet dans un cadre professionnel, technique et méthodologique.
\end{spacing}
